\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{gensymb, mathtools}
\usepackage{enumerate, multirow, multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[margin=0.5in]{geometry}
\usepackage[colorlinks=true, urlcolor=black]{hyperref}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{common}
\usepackage{tkz-graph}

\begin{document}

	\author{Даниил Овчинников}
	\title{Теория графов. Домашняя работа №4}
	\maketitle

    \begin{enumerate}[\bfseries {1}.1.]
        \setcounter{enumi}{3}
        \item   Узлы бесконечной клетчатой бумаги покрашены в два цвета. 
                Доказать, что существуют две горизонтальные и две вертикальные прямые, на пересечениях которых лежат точки, покрашенные в один и тот же цвет. \\

                Проведем 3 горизонтальных и 9 вертикальных прямых. Получим 9 столбцов по три точки в каждом. \\
                Количество способов раскрасить 3 точки в 2 цвета равно 8.
                Значит существуют хотя бы два столбца, раскрашенные одинаково. \\
                С другой стороны, среди 3 точек, существуют хотя бы две покрашенные в один цвет. Выберем эти прямые, на которых лежат точки одного цвета в одинаковых столбцах. \\
                Имеем два одинаковых столбца, в каждом точки одного цвета. $\blacksquare$ \\
    \end{enumerate}

	\begin{enumerate}[\bfseries 5.1.]
		\setcounter{enumi}{5}
		\item   Точки плоскости покрашены в три цвета. Докажите, что найдется единичный отрезок, оба конца которого покрашены в один цвет. \\

                Рассмотрим три точки равностороннего треугольника со стороной 1. 
                Если хотя бы две из них покрашены в один цвет, то все ок. 
                В худшем случае, все три окажутся разных цветов. \\
                Тогда возьмем любое ребро, пусть его концы будут цветов 1 и 2. 
                Возьмем точку, симметричную точке цвета 3 относительно ребра 1-2.
                Получатся два единичных равносторонних треугольника с общим ребром 1-2. \\
                Если последняя точка цвета 1 или 2, то имеем ребро длины 1.
                В худшем случае точка будет иметь цвет 3. \\
                Расстояние между точками цвета 3 будет равно $\sqrt 3$. \\
                Тогда построим треугольник $ABC$ со сторонами $AB=\sqrt 3, AC=\sqrt 3, BC=1$. \\
                Посторим по два равносторонних треугольника между A B и A C, как делали в начале. \\
                Тогда в худшем случае B будет цвета точки A, и C будет цвета точки A, а значит имеем отрезок BC длины 1 с вершинами одного цвета. $\blacksquare$ \\
                
		\item   $R(3,4) = 9$. 
                \begin{align*}
                    R(p,q) &\leq R(p-1, q) + R(p, q-1) \\
                    R(3,4) &\leq R(2, 4) + R(3,3) \\
                    R(3,4) &\leq 4 + 6 = 10
                    \intertext{Так как $R(2, 4)$ и $R(3,3)$ четные, то}
                    R(p,q) &\leq R(p-1, q) + R(p,q-1) -1  \\
                    R(3,4) &\leq 9
                \end{align*}
                Чтобы доказать, что не для всех графов на 8 вершинах можно найти красную клику на 3 вершинах или синюю на 4 вершинах, приведем контрпример. \\
                В контрпримере мы не можем найти красную клику на 3 вершинах. \\
                    \begin{tikzpicture}[scale=1]
                    \SetUpEdge[labelcolor = white]
                    \GraphInit[vstyle=Hasse]
                    \SetGraphUnit{3}
                    \SetVertexNormal[LineColor=black]
                    \Vertices{circle}{1,2,3,4,5,6,7,8}
                    \SetUpEdge[color=red, lw=2pt]
                    \Edges(1,2,3,4,5,6,7,8,1)
                    \Edge(1)(5)
                    \Edge(2)(6)
                    \Edge(3)(7)
                    \Edge(4)(8)
                    \SetUpEdge[color=blue]
                    \Edges(1,3,5,7,1)
                    \Edges(2,4,6,8,2)
                    \Edges(1,4,7,2,5,8,3,6,1)
                \end{tikzpicture}

        \item   $R(3,5) = 14$.
                $$R(3,5) \leq R(2,5) + R(3,4) = 5 + 9 = 14$$
                Чтобы доказать, что не для всех графов на 13 вершинах можно найти красную клику на 3 вершинах или синюю на 5 вершинах, приведем контрпример. \\
                В контрпримере мы не можем найти красную клику на 3 вершинах. \\
                \begin{tikzpicture}[scale=.9]
                    \SetUpEdge[labelcolor = white]
                    \GraphInit[vstyle=Hasse]
                    \SetGraphUnit{3}
                    \Vertices{circle}{1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11,12,13}
                    \SetUpEdge[color=blue]
                    \Edges(1,3,5,7,9,11,13,2,4,6,8,10,12,1)
                    \Edges(1,4,7,10,13,3,6,9,12,2,5,8,11,1)
                    \Edges(1,5,9,13,4,8,12,3,7,11,2,6,10,1)
                    \Edges(1,7,13,6,12,5,11,4,10,3,9,2,8,1)
                    \SetUpEdge[color=red, lw=2pt]
                    \Edges(1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11,12,13,1)
                    \Edges(1,6,11,3,8,13,5,10,2,7,12,4,9,1)
                \end{tikzpicture}
                

	\end{enumerate}

\end{document}
